# Мясушко

Дорогое разумное мясушко. Раз ты читаешь этот текст, значит, 
дела у тебя идут не очень. И ты, стало быть, решило кое-что 
напомнить себе. Некоторые факты, которые обычно ускользают от сознания.

Итак, что же у нашего биоробота перед глазами? У кого что. 
Кто-то сидит и смотрит на внутреннюю поверхность бетонной пещеры, 
заставленной разными причудливыми вещами. Кто-то перемещает свою 
тушку в жестяной коробке и пырится наружу через светопрозрачные 
конструкции. Кто-то, напротив, стоит прямо на поверхности планеты, 
поедаемый разнообразными кровососами.

Все мы с бешеной скорость несёмся через бескрайнюю черноту космоса 
на крохотном кусочке скалы, которому не даёт замёрзнуть заурядный жёлтый карлик.

А кто такие "мы"? Безволосые обезьяны, получившие большой, развитый 
вследствие удачного стечения обстоятельств (общественные животные, 
разнообразная, постоянно меняющаяся среда) мозг, способный к очень 
глубокой рекурсии. То есть мы можем подумать мысль о мысли. Это забавное 
свойство очень помогло нашему выживанию. Например, один из наших 
предков увидел разные случаи пожара и внезапно понял (построил модель), 
что между этими случаями есть что-то общее. Заяц, случайно погибший в пожаре, 
оказался невероятно вкусным и мягким. Предок построил ещё более полную 
модель огня (огонь ест деревья) и придумал, как разводить костёр.

Со временем оказалось, что гораздо выгоднее всей толпой завалить мамонта, 
чем в одиночку ловить тощих зайцев. А чтобы скоординировать свои действия, 
лысым обезьянам пришлось изобрести систему условных звуковых сигналов. 
Один сигнал, допустим, означал "беги!", другой "стой!" и так далее. 
Система сигналов оказалась шокирующе удобной. Можно было заранее 
проговорить схему охоты и потом следовать ей.

Чтобы всё это работало, мозгу приходилось строить не только модель 
поверхности планеты, но и модели отдельных юнитов, бегающих вокруг 
носителя мозга. Чего эти юниты хотят, голодные ли, сильные ли. 
А если уж мы построили модель других субъектов, то весьма легко 
построить модель и самого воспринимающего мозга: сильный ли "я", 
чего "я" хочу, что вокруг "меня". Интересно, что все эти модели 
интегрируются в единую ткань и совершенно не видны воспринимающему 
субъекту. Веселье начинается, когда модель глючит или перестраивается 
на ходу, как, например, при отравлении наркотическими веществами 
(сбой оценки расстояния, галлюцинации, растворение "я").

И вот тут и начинается свистопляска. Модель, призванная облегчить 
индивидууму выживание, начинает жить своей самостоятельной жизнью, 
отъедать вычислительные ресурсы да ещё и стрессировать тушку.

Как это могло бы работать в идеале. Идёт такой кроманьонец по саванне, 
видит перед собой какие-то непонятные заросли. А у него опыт уже был, 
что в зарослях сидел тигр и потом напал. Нейросеть коры тут же вытаскивает 
воспоминание о предыдущей встрече с тигром, миндалина пугается, 
кроманьонец обходит чёртовы кусты, нервно озираясь. Тигр (если он был вообще) 
сидит в кустах голодный, проклиная поумневших обезьян.

Как это работает сейчас. Идёт себе такой же кроманьонец, возомнивший 
себя менеджером среднего звена. И тут на глаза ему попадается плакат 
про ипотеку. Кора тут же вспоминает "ага, мы же тоже платим ипотеку, 
ещё всего ничего платить осталось, всего 30 лет". Дальше кора думает 
"бля, через 30 лет мне будет 60, нахуя мне сдалась эта квартира на 
старости лет, а мог бы мир повидать". Для миндалины разницы нет, что 
он кусты с тигром видит, что представляет себе "упущенные возможности". 
Для неё это в любом случае угроза. Она начинает готовить тело ко встрече 
с тигром: усиливает частоту сердечных сокращений, выбрасывает адреналин, 
сужает периферические сосуды (вдруг укусят). Однако тигр всё не нападает. 
Кроманьонец идёт дальше по планете показывая сам себе ужасающие картинки 
будущего, прошлого, неведомой хуйни, сам не понимая, почему ему 
так плохо живётся.

Что можно с этим сделать? Ровно ничего, если пытаться "решить проблему". 
Первое и основное, что нужно сделать, -- осознать себя. Где сейчас особь? 
Что она чувствует? О чём думает?

Второе. Если телу плохо, надо его успокоить. Возможно, оно просто голодное. 
Или его давно не гуляли. Или не хватает физической активности. У каждого своё.

Третье. Когда мозг начинает показывать сам себе мультики -- перестать, 
блядь, в них верить. Это всего лишь модели! Будущее ещё не случилось, 
а может и не случится. Прошлое уже прошло, и всем пофиг. Есть единственный 
момент -- настоящий.

Очень часто интерпретация мозга сильно отличается от "реальности". Да почти 
всегда. Это как плохонький гнусавый перевод в кино. Переводчик что-то своё 
увидел и продолжает гнуть свою линию, несмотря на то, что показывают уже 
совсем другое. 

Гипотезы мозга ужасно прилипчивые и не воспринимаются как модели, а скорее 
как "правда". "Он не прочитал моё сообщение за эти 20 минут, я ему безразлична, 
срочно забанить! Ну точно, он сейчас с другой!" А ничего, что паренёк просто 
срал? Или у него сел телефон? Или тысяча других причин. Тупоголовая курица 
не видит, что подгоняет факты под модель, но у тебя, дорогой читатель, хватает 
же мозга это заметить? Поэтому ещё раз: показывают мультики -- не ведись на них, 
твёрдо стой на своём, анализируй всё непосредственно органами чувств (они тоже врут, 
кстати), все гипотезы подвергай сомнению.

Возможно, после прочтения этого текста телу резко станет лучше. Но не спешите 
радоваться, скоро вас заморочит опять. Это лечится исключением заморачивающих 
сигналов, в обилии идущих из телевизора, компа и телефона. И даже от людей, 
как ни странно. 

Не странно! Система самоподдерживающаяся. Заморочился сам -- заморочь голову товарищу. 
"А ты чего ещё не замужем? Ипотеку-то взяли или чужому дяде платите? Ну что, 
когда детишки пойдут?" И мозг слушателя тут же начинает показывать сам себе невесёлые мультики.

Но есть и хорошая новость. С каждым "пробуждением", с каждым актом осознавания себя 
мыслительная мышца, отвечающая за осознанность, крепнет и накачивается. 
Результаты поначалу не видны, но где-то через месяц практики с удивлением 
очухиваешься среди говорящих о чём-то людей и спокойненько идёшь пить чай.

Возможно, сознание у кроманьонцев включалось вспышками, всё отрабатывало и 
выключалось, слишком уж дорогая эта функция для мозга. Возможно, оно и 
не должно гореть всю жизнь, но жить так гораздо более правильно. 
Не очень понятно, есть ли у нынешней революции страдания руководящий центр, 
или это так рыночек порешал. Действительно, нервные зацикленные юниты, пытающиеся
"достигнуть счастья", купив определённую хрень, очень выгодны экономике. Ведь
купленная хрень не принесёт счастья, придётся купить ещё. А чтобы купить, 
надо заработать. И закрутилось колесо. Ещё можно невротизировать особей,
навязывая им стандарты тела (см. фотомоделей), но при этом на каждом шагу
рекламируя КФЦ или ещё какую-нибудь жраку. То-то будет потеха!

Дальше ситуация будет только ухудшаться. Человек будущего будет страдать 
почти непрерывно по невиданным нам поводам скорее всего из-за каких-нибудь 
нулей и единиц. Вполне возможно, что это и есть тот самый "великий фильтр",
из-за которого Вселенная молчит. Цивилизации просто не успевают закрепить 
генетически столь тонкий и дорогой признак, как осознанность, и впадают 
в бесконечный цикл виртуального страдания.

Но ты, мой читатель, мясной репликатор, транспорт для генов, ты-то теперь знаешь, что делать?

## Cписок рекомендованной литературы

1. Марк Уильямс и Денни Пенман "Осознанность. Как обрести гармонию в нашем безумном мире"
2. Про пользу чтения новостей http://www.niceandeasy.me/daily/news-is-shit
3. Про Великий Фильтр https://m.geektimes.ru/post/263658/
